% Problemas sobre matrizes
\section{Problemas sobre grupos e anéis de matrizes}

\begin{problema}
Formular e provar um análogo do teorema de Cayley para as $K$-álgebras sobre um corpo $K$
ou para os anéis (não necessariamente comutativos).
\end{problema}

\begin{problema}[prato]
Seja $V = V_\C = \C^n$ um espaço vetorial de dimensão $n$
sobre um corpo $\C$ dos números complexos com coordenadas $z_1,\dots,z_n$.
Ele pode ser considerado como um espaço vetorial $V_\R = \R^{2n}$
de dimensão duplo ($\dim_\R V = 2n$)
sobre um subcorpo $\R\subset\C$ dos números reais
com coordenadas $x_1,y_1,\dots,x_n,y_n\, | z_k = x_k + i y_k$.
Considerar dentro do grupo $GL(V_\R) \simeq GL(2n,\R)$ as seguintes três
subgrupos:
\begin{enumerate}
\item $A := GL(V_\C) \simeq GL(n,\C)$
\item $D := O(V_\R, q)$ para $q(z) = \sum_{k=1}^n |z_k|^2 = \sum_{k=1}^n x_k^2 + y_k^2$
\item $C := Sp(V_\R, \omega)$ para $\omega(z,z') = \sum x_k y_k' - y_k x_k'$
\end{enumerate}
Provar que $A\cap D = A\cap C = D\cap C$ e descrever as matrizes complexos
dentro deste interseção.
\footnote{Este é um \emph{grupo unitário $U(n)$}.}
Bônus: generalizar para outros corpos. 
\end{problema}

Embaixo $A$ é um anel, $K$ é um corpo.

\begin{problema}
Construa um isomorfismo entre
o anel $Mat(m\times m,Mat(n\times n,A))$ de matrizes $m\times m$
sobre o anel de matrizes $n\times n$ sobre um anel $A$
e o anel $Mat(mn\times mn, A)$ de matrizes $mn\times mn$ sobre $A$.
\end{problema}

\begin{problema}
Provar que sobre um corpo cada matriz é igual a soma de matrizes inversíveis.
\end{problema}

\begin{problema}
Provar que a matriz no $GL(n,K)$ é central se e só se ela é escalar.
\end{problema}

\begin{problema}
Computar as cardinalidades dos grupos matriciais finitos $SL(n,q)$ e $PSL(n,q)$
(se quiser pode supor que o número $q$ é primo).
\end{problema}

\begin{problema}
Definir a ação transitiva do grupo $PGL(2,\mathbf{Z})$ na reta projetiva racional
$\mathbf{P}^1(\mathbf{Q})$
e explicar como a transitividade desta ação é relacionada ao algoritmo de Euclides.
\end{problema}

\begin{problema}
Construir um homomorfismo sobrejetivo do grupo $PSL(2,\mathbf{Z})$
para o grupo $D_3$ de isometrias de triangulo regular.
\end{problema}

\begin{problema}
Construir um isomorfismo entre os grupos $PSL(2,\mathbf{Z}/7)$ e $GL(3,\mathbf{Z}/2)$.
\end{problema}


\begin{problema}\label{p7}
Seja $\Z[\omega] = \Z[\omega]/(\omega^2+\omega+1)$ um anel de inteiros de Eisenstein,
e $G := \cat(2,\Z[\omega])$ um grupo linear,
%$\cat = (P)GL, (P)SL, (P)(S)O, (P)Sp, (P)(S)U$.	
$\cat = GL, SL, PGL, PSL$.
Falso ou verdade:
\begin{enumerate}
\item Existe um morfismo sobrejetivo de $G$ para o $S_5$.
\item Existe um morfismo injetivo de $S_5$ no $G$.
\end{enumerate}
\end{problema}



